\documentclass[review,5p,fleqn]{elsarticle}
\def\bibsection{\section*{References}}
\usepackage[T1]{fontenc}
%% \usepackage[french]{babel}
\usepackage{epsfig}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\setlength{\mathindent}{0cm}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{floatflt}
\usepackage{esint}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{frcursive}
%% \usepackage{amsrefs}

\newtheorem{thm}{Theorem}
\newtheorem{lem}[thm]{Lemma}
\newdefinition{rmk}{Remark}
\newproof{pf}{Proof}
\newproof{pot}{Proof of Theorem \ref{thm2}}

%% The amssymb package provides various useful mathematical symbols
%%\usepackage{amssymb}
%% The amsthm package provides extended theorem environments
%% \usepackage{amsthm}
%% The lineno packages adds line numbers. Start line numbering with
%% \begin{linenumbers}, end it with \end{linenumbers}. Or switch it on
%% for the whole article with \linenumbers.
%% \usepackage{lineno}

\begin{document}
\begin{frontmatter}
\title{Modèle scalaire de la lumière (O1)}
\author{par Guillaume Saget, professeur de Sciences Physiques en MP, Lycée Champollion}
\begin{abstract}
Je propose ici le cours O1 qui vient apporter les réponses au
support de cours éponyme.
\end{abstract}
\end{frontmatter}

\section*{III. Le modèle du train d'onde(s) non amorti}
\subsection*{3) Définitions}
\subsection*{d) Relation entre largeur spectrale $\Delta \lambda_{0}$ et longueur de cohérence $\ell_{c}$}
\noindent Dans le vide, $\nu = \frac{c}{\lambda_{0}}$ ; on
différentie
cette relation : $d\nu = -c\frac{d\lambda_{0}}{\lambda_{0}^{2}}$. \\
On passe enfin en variations finies : $d\nu \rightarrow \Delta \nu$
; $-c\frac{d\lambda_{0}}{\lambda_{0}^{2}} \rightarrow c\frac{\Delta
\lambda_{0}}{\lambda_{0}^{2}}$. \\
Il s'ensuit que : $\Delta \nu = c\frac{\Delta
\lambda_{0}}{\lambda_{0}^{2}}$. \\
On exploite enfin la relation caractéristique des paquets
d'onde(s) : $\Delta t \Delta \nu \approx 1$. \\
On en déduit immédiatement que : \fbox{$\Delta t \approx
\frac{\lambda_{0}^{2}}{c\Delta \lambda_{0}}$} et la longueur de
cohérence par : \fbox{$\ell_{c} = c\Delta t =
\frac{\lambda_{0}^{2}}{\Delta \lambda_{0}}$}. \\
\underline{Ordre de grandeur de $\Delta \lambda_{0}$ pour une source
spectrale} ($\Delta t \approx 10^{-11}$ s) : pour $\lambda_{0} \sim
6\times 10^{-7}$ m, $\Delta \lambda_{0} \sim \frac{(6\times
10^{-7})^{2}}{3\times 10^{8}\times 10^{-11}} \sim \frac{4\times
10^{-13}}{3\times 10^{-3}} \sim 10^{-10}$ m.

\section*{IV. Notion de rayon lumineux}
\subsection*{3) Rayon lumineux}
Un rayon lumineux $(\Gamma)$ issu de la source ponctuelle $S$ et
atteignant le point $M$ est représenté sur la figure \ref{Fig.2}.
\begin{figure}[h]
\begin{center}
\epsfig{file=Fig2.eps,height=1.7cm, width=6.5cm}
\end{center}
\caption{Représentation d'un rayon lumineux $(\Gamma)$ dans un
milieu transparent (inhomogène).}\label{Fig.2}
\end{figure}

\section*{V. Modèle scalaire}
\subsection*{2) Représentation mathématique d'un champ scalaire décrivant une onde lumineuse}
Le champ vibratoire issu de la source ponctuelle $S$ atteint à une
date $t$ un quelconque point $M$ de l'espace ; en ce point, le champ
vibratoire est : \\
\fbox{$a(M,t) = A(M)\cos(\omega t -\varphi_{M})$}
avec
$\varphi_{M}$ la phase instantanée à l'origine en $M$. \\
Cette expression est licite pour les sources ponctuelles
monochromatiques ou quasi-monochromatiques.

\section*{VI. Chemin optique}
\subsection*{1) Définition}
Le chemin optique entre la source ponctuelle $S$ et un quelconque
point $M$ de l'espace est défini par : \\
\fbox{$L_{SM} = (SM) = \int_{P \in (\Gamma)}n(P)\overline{d\ell}(P)
= \int_{S}^{M}n(P)\overline{d\ell}(P)$} avec $n(P)$ l'indice optique
du matériau en $P$ et $\overline{d\ell}$ un petit déplacement
élémentaire issu de $P$ le long du rayon lumineux $(\Gamma)$.
\begin{figure}[h]
\begin{center}
\epsfig{file=Fig1.eps,height=1.7cm, width=6.5cm}
\end{center}
\caption{Représentation d'un rayon lumineux $(\Gamma)$ dans un
milieu transparent (inhomogène). Sur la figure,
$\overline{d\ell}(P)=\overline{PP'}>0$.}\label{Fig.1}
\end{figure}
Dans un milieu homogène, $\forall P$, $n(P)=n$, d'où : \fbox{$(SM)
= nSM$}. \\
En outre, dans un milieu homogène, la propagation de la lumière se
faisant de façon rectiligne, le chemi optique $(SM) = nSM$ est donc
le produit de l'indice du milieu par le segment $[SM]$.
\\
\underline{Théorèmes fondamentaux:}
\begin{itemize}
\item Démontrons le théorème n$^{\circ}1$ (théorème de Chasles sur le
chemin) optique. \\
On écrit : $(SM) = \int_{P \in (\Gamma)}n(P)\overline{d\ell}(P)$.
Considérons un point $P' \in (\Gamma)$ atteint par la lumière entre
$S$ et $M$ ; on écrit dès lors : $(SM) =\int_{S}^{M}
n(P)\overline{d\ell}(P) = \int_{S}^{P'}
n(P)\overline{d\ell}(P)+\int_{P'}^{M} n(P)\overline{d\ell}(P) =
(SP')+(P'M)$.
\item \underline{Conséquence du théorème n$^{\circ}2$ :} \\
On écrit $(SM) = \int_{S}^{M} n(P)\overline{d\ell}(P) = \int_{S}^{M}
n(P)\overline{PP'}$ avec $P'$
point voisin appartenant au rayon lumineux. \\
Or, $(SM) = \int_{S}^{M} n(P)\overline{d\ell}(P) = -\int_{M}^{S}
n(P)\overline{PP'}$. \\
En vertu du principe inverse de la lumière, $M$ devient le point
source et $S$ un point de l'espace atteint par la lumière depuis $M$
en suivant le rayon lumineux $(\Gamma)$. Changeons le sens positif
retenu pour la propagation de la lumière ; le sens positif retenu
maintenant est celui allant de $M$ à $S$. \\
On écrit ($\overline{PP'} = -\overline{P'P}$) : $(SM) = \int_{S}^{M}
n(P)\overline{d\ell}(P) = -\int_{M}^{S} n(P)\overline{PP'} =
\int_{M}^{S}
n(P)\overline{P'P}$. \\
Posons $\overline{P'P} = \overline{d\ell}(P') >0$. Comme $P'$ est
voisin de $P$, on a $n(P) \approx n(P')$. Il vient :
\\
$(SM) = \int_{S}^{M} n(P)\overline{d\ell}(P) = \int_{M}^{S}
n(P)\overline{P'P}$ \\ $= \int_{M}^{S}
n(P)\overline{d\ell}(P')\approx \int_{M}^{S}
n(P')\overline{d\ell}(P')=(MS)$.
\end{itemize}

\subsection*{2)  Application au champ scalaire décrivant l'onde
lumineuse}
\begin{itemize}
\item \underline{Cas général :} La phase de l'onde en $M$ à la date
$t$ est celle de la source ponctuelle $S$ à la date $t -$ \textit{la
durée mis par l'onde pour aller de} $S$ à $M$ ; notons $\tau$ cette
durée. On écrit : \\
$\Phi(M,t) = \Phi(S,t-\tau)$. Or, $\Phi(M,t) = \omega t
-\varphi_{M}$ et $\Phi(S,t) = \omega t -\varphi_{S}$. On en déduit
que : $\Phi(M,t) = \omega t -\varphi_{M} = \Phi(S,t-\tau) = \omega t
-\omega \tau -\varphi_{S}$. On en déduit que :  \fbox{$\varphi_{M} =
\varphi_{S}+\omega \tau$}. \\
Le champ vibratoire (la source $S$ est monochromatique ou
quasi-monochromatique) en $M$ à $t$ est : $a(M,t) = A(M)\cos(\omega
t -\varphi_{M}) = A(M)\cos(\omega t -
\omega \tau -\varphi_{S})$. \\
Or, on montrera en exercice que : \fbox{$\tau = \frac{(SM)}{c}$}. \\
Finalement, $a(M,t) = A(M)\cos(\omega t -
\frac{\omega}{c}(SM)-\varphi_{S})$. En posant $k_{0} =
\frac{\omega}{c}$ le nombre d'onde dans le vide, on a :
\fbox{$a(M,t) = A(M)\cos(\omega t -
\frac{\omega}{c}(SM)-\varphi_{S})$}. \\
Introduisons encore la longueur d'onde dans le vide (ou période
spatiale du champ vibratoire dans le vide) définie à partir de
$k_{0}$ par : $k_{0} = \frac{\omega}{c} = \frac{2\pi}{\lambda_{0}}$.
\item Dans un milieu transparent homogène, $(SM) = nSM$. Il vient :
\fbox{$a(M,t) = A(M)\cos(\omega t - nk_{0}SM-\varphi_{S})$}. \\
Posons $k = k_{0}n = \frac{\omega}{c}n$ le nombre d'onde dans le
milieu. Il vient : \fbox{$a(M,t) = A(M)\cos(\omega t -
kSM-\varphi_{S})$}. \\
Introduisons enfin $\lambda$ la longueur d'onde dans le milieu
définie à partir de $k$ par : $k = \frac{2\pi}{\lambda}$. On en
déduit que : $\lambda = \frac{2\pi}{k} =
\frac{2\pi}{nk_{0}}=\frac{\lambda_{0}}{n}$.
\end{itemize}

\section*{VII. Surface d'onde et théorème de Malus-Dupin}
\subsection*{2) Théorème de Malus-Dupin (admis)}
Exemple d'application du théorème de Malus-Dupin (en lien avec
l'exercice n$^{\circ}$8) du TD O1. \\
En veru du principe du retour inverse de la lumière, $M_{\infty}$
est un point source. Loin de ce point, les surfaces d'ondes sont des
plans. En vertu du théorème de Malus-Dupin, les rayons lumineux sont
orthogonaux aux plans d'ondes : $(\Sigma)$ est un plan d'onde issu
de $M$ : $(M_{\infty}H) = (M_{\infty}K)$ mais $(SIH) \neq (SIJK)$ :
$(\Sigma)$ bien qu'orthogonal aux rayons émergents de la lame de
verre n'est pas une surface d'ondes issue de $S$. En effet, le rayon
noir émergeant de la lame de verre subit une réflexion tandis que le
rayon en rouge sortant de la lame de verre a subi deux réfractions
et une réflexion : les points $H$ et $K$ $\in (\Sigma)$
n'appartiennent pas à la même surface d'ondes issue de $S$.

\section*{VIII. Intensité lumineuse ou éclairement}
\subsection*{2)  Définition de l'éclairement ou de l'intensité
lumineuse} Décomposons l'intervalle $\tau_{d}$ en un nombre
quasi-entier $N$ d'intervalles de durée identique $T$ (période
temporelle des signaux ; $T\sim 10^{-15}$ s, $\tau_{d} \sim 10^{-6}$
s pour une photodiode, donc $N \sim 10^{9}$) : $\tau_{d} \approx
NT$. Il vient :
\begin{eqnarray}\label{Eq.1}
I(M) &=& 2A^{2}(M)<\cos^{2}(\omega t
-k_{0}(SM)-\varphi_{S})>_{\tau_{d}} \notag \\
&=& 2A^{2}(M)\times
\frac{1}{\tau_{d}}\int_{0}^{\tau_{d}}\cos^{2}(\omega t
-k_{0}(SM)-\varphi_{S})dt \notag \\
\end{eqnarray}
Il faut distinguer le cas des sources moncohromatiques et
quasi-monochromatiques.
\begin{itemize}
\item Considérons tout d'abord le cas des sources monochromatiques. La
phase $\varphi_{S} = cste$ pour tout $t$. L'équation (\ref{Eq.1})
devient :
\begin{eqnarray*}
I(M) \approx \frac{2A^{2}(M)}{NT}\times
\sum_{k=1}^{N}\int_{(k-1)T}^{kT}\cos^{2}(\omega t
-k_{0}(SM)-\varphi_{S})dt.
\end{eqnarray*}
Or, du fait de la constante de $\varphi_{S}$, $\forall k \in
[1,\,N]$, $\int_{(k-1)T}^{kT}\cos^{2}(\omega t
-k_{0}(SM)-\varphi_{S})dt = \int_{0}^{T}\cos^{2}(\omega t
-k_{0}(SM)-\varphi_{S})dt$. Il vient que :
\begin{eqnarray}\label{Eq.2}
I(M) &\approx& \frac{2A^{2}(M)}{NT}\times
(N\int_{0}^{T}\cos^{2}(\omega t -k_{0}(SM)-\varphi_{S})dt) \notag \\
&=& \frac{2}{T}\int_{0}^{T}A^{2}(M)\cos^{2}(\omega t
-k_{0}(SM)-\varphi_{S})dt \notag \\
&=& <2a^{2}(M,t)>_{T}.
\end{eqnarray}
\item Considérons maintenant le cas des sources quasi-mono-chromatiques. La
phase $\varphi_{S} = cste$ seulement à l'échelle de $\Delta t$
(temps de cohérence temporelle de la source). Ceci dit, comme $T <<
\Delta t$, à l'échelle d'une période temporelle, $\varphi_{S}$
demeure quasi-constant. L'équation (\ref{Eq.2}) est donc encore
licite ici et le résultat est le même que dans le cas des sources
monochromatiques.
\end{itemize}
Montrons maintenant que $I(M) = A^{2}(M)$. Pour ce faire, il suffit
de linéariser : \\
$\cos^{2}(\omega t - k_{0}(SM) - \varphi_{S}) =
\frac{1+\cos(2\omega t - 2k_{0}(SM) - 2\varphi_{S})}{2}$. \\
Or, $\int_{0}^{T}\cos(2\omega t - 2k_{0}(SM) - 2\varphi_{S})dt =
\frac{[\sin(2\omega t - 2k_{0}(SM) -
2\varphi_{S})]_{0}^{T}}{2\omega} = 0$. On en déduit que : \\
$I(M)\approx 2<a^{2}(M,t)>_{T} = \frac{2}{T}\times
A^{2}(M)\int_{0}^{T}\frac{dt}{2} = A^{2}(M)$.

\section*{IX. Onde sphérique et onde plane dans un milieu homogène}
\subsection*{ 1)  Onde sphérique}
Le champ vibratoire en un point $M$ (l'onde émise est issue d'une
source ponctuelle sphérique monochromatique ou
quasi-monochromatique) est : \\
\fbox{$a(M,t) = \frac{A_{0}}{r}\cos(\omega t -nk_{0}r
-\varphi_{S})$} avec $SM = r$. On peut poser $ k = k_{0}n$
le nombre d'onde dans le vide. $A_{0}$ est une constante et $A(M) = A(r) = \frac{A_{0}}{r}$ est l'amplitude de l'onde. On a alors : \\
\fbox{$a(M,t) = \frac{A_{0}}{r}\cos(\omega t -kr -\varphi_{S})$}. \\
La démonstration sera faite en TD.

\subsection*{2)  Onde plane}
Loin de la source ponctuelle $S$ ponctuelle  monochromatique ou
quasi-monochromatique, les surfaces d'ondes sont quasiment planes ;
le champ vibratoire de l'onde plane en un point $M$ est : \\
\fbox{$a(M,t) = A_{0}\cos(\omega t
-n\overrightarrow{k}_{0}.\overrightarrow{OM} - \varphi_{O})$}. \\
$\varphi_{O}$ est la phase isntantanée à l'origine en un point $O$
de l'espace très éloigné de la source $S$ (la démonstration sera
faite en TD). En introduisant le vecteur d'onde dans le milieu
défini par : $\overrightarrow{k} = n\overrightarrow{k}_{0} =
n\frac{\omega}{c}\overrightarrow{u}$ avec $\overrightarrow{u}$ un
vecteur unitaire donnant le sens de propagation des rayons lumineux
(la propagation est rectiligne dans un milieu homogène), le champ
vibratoire est : \\
\fbox{$a(M,t) = A_{0}\cos(\omega t
-\overrightarrow{k}.\overrightarrow{OM} - \varphi_{O})$}.

\section*{X. Applications du théorème de Malus-Dupin (A SAVOIR)}
\subsection*{1)  Effet d'une lentille mince dans l'approximation de Gauss (stigmatisme
approché)} Soit une source ponctuelle $S_{\infty}$ à l'infini dans
la direction de l'axe optique. La lentille mince (L) conjugue ce
point au foyer image $F'$ ; on écrit : $S_{\infty}
$ $\underleftrightarrow{(L)}$ $F'$. \\
Loin de $S_{\infty}$, les surfaces d'ondes sphériques sont quasiment
planes : en vertu du théorème de Malus-Dupin, les rayons lumineux
sont orthogonaux aux plans d'ondes. \\
Après passage par la lentille, les rayons convergent vers le foyer
image $F'$. \\
En vertu du principe du retour inverse de la lumière,
$F'$ est une source ponctuelle émettant des ondes sphériques. Les
rayons lumineux sont orthogonaux aux surfaces d'ondes (via le
théorème de Malus-Dupin).
\\
Ainsi, la lentille mince dans cette configuration transforme des
plans d'ondes en ondes sphériques et réciproquement (via le principe
du retour inverse de la lumière).

\subsection*{3) Exemples de travail}
\noindent \underline{Premier exemple :} Soit une source ponctuelle
$S_{\infty}$ à l'infini. La lentille mince (L) conjugue ce point au
point  $M$ ; on écrit : $S_{\infty} $ $\underleftrightarrow{(L)}$
$M$. Dans les conditions de Gauss (on est dans le cadre du
stigmatisme approché), $(S_{\infty}HIM) = (S_{\infty}JM)$. \\
Décomposons les chemins optiques, $(S_{\infty}HIM) =
(S_{\infty}H)+(HIM)$ et $(S_{\infty}JM) = (S_{\infty}J)+(JM)$. \\
Il vient : $(S_{\infty}H)+(HIM) = (S_{\infty}J)+(JM)$. \\
Or, loin de $S_{\infty}$, les surfaces d'ondes sont des plans d'onde
issus de $S_{\infty}$ : $(S_{\infty}H) = (S_{\infty}J)$. On en
déduit que : \fbox{$(HIM) = (JM)$}. \\
En vertu du principe du retour inverse de la lumière, $M$ est une
source ponctuelle avec \fbox{$(MIH) = (MJ)$}. \\
\noindent \underline{Second exemple :} Par la lentille mince
convergente (LMC), le point $M$ est conjugué à un point $S_{\infty}$
: $S_{\infty} $
$\underleftrightarrow{(L)}$ $M$. \\
Dans les conditions de Gauss (on
est dans le cadre du
stigmatisme approché), $(S_{\infty}S_{1}H'HIM) = (S_{\infty}S_{2}KJ'JM)$. \\
Or, loin de $S_{\infty}$, les surfaces d'ondes sont des plans d'onde
issus de $S_{\infty}$ : en particulier $(\Sigma'')$, ($\Sigma')$ et
$(\Sigma)$ sont des plans d'onde issues de $S_{\infty}$. Les rayons
lumineux sont orthogonaux à tous ces plans via le théorème de
Malus-Dupin ($S_{1}$ et $K \in (\Sigma'')$, $H'$ et $J' \in
(\Sigma')$, $H$ et $J \in (\Sigma)$) :
\begin{eqnarray}
(S_{\infty}S_{1}) &=& (S_{\infty}S_{2}K), \label{Eq.101} \\
(S_{\infty}S_{1}H') &=& (S_{\infty}S_{2}KJ'), \label{Eq.102} \\
(S_{\infty}S_{1}H'H) &=& (S_{\infty}S_{2}KJ'J). \label{Eq.103}
\end{eqnarray}
En décomposant les chemins optiques $(S_{\infty}S_{1}H'HIM) =
(S_{\infty}S_{1})+(S_{1}H'HIM)$ et $(S_{\infty}S_{2}KJ'JM) =
(S_{\infty}K)+(KJ'JM)$, on a  : $(S_{\infty}S_{1})+(S_{1}H'HIM) =
(S_{\infty}S_{2}K)+(KJ'JM)$. Or, avec l'équation (\ref{Eq.101}), il
vient : $(S_{1}H'HIM) = (KJ'JM)$. \\
De même, en décomposant les chemins optiques $(S_{\infty}S_{1}H'HIM)
= (S_{\infty}S_{1}H')+(H'HIM)$ et $(S_{\infty}S_{2}KJ'JM) =
(S_{\infty}S_{2}KJ')+(J'JM)$, on a  : $(S_{\infty}S_{1}H')+(H'HIM) =
(S_{\infty}S_{2}KJ')+(J'JM)$. Or, avec l'équation (\ref{Eq.102}), il
vient : $(H'HIM) = (J'JM)$. \\
Enfin, en décomposant les chemins optiques $(S_{\infty}S_{1}H'HIM) =
(S_{\infty}S_{1}H'H)+(HIM)$ et $(S_{\infty}S_{2}KJ'JM) =
(S_{\infty}KJ'J)+(JM)$, on a  : $(S_{\infty}S_{1}H'H)+(HIM) =
(S_{\infty}S_{2}KJ'J)+(JM)$. Or, avec l'équation (\ref{Eq.103}), il
vient : $(HIM) = (JM)$.
\\
En résumé, on vient de montrer que :
\begin{eqnarray}
(HIM) &=& (JM), \label{Eq.107} \\
(H'HIM) &=& (J'JM), \label{Eq.108} \\
(S_{1}H'HIM) &=& (KJ'JM). \label{Eq.109}
\end{eqnarray}
En vertu du principe du retour inverse de la lumière, $M$ est un
point source : $M$ $\underleftrightarrow{(L)}$ $S_{\infty}$. On a :
\begin{eqnarray}
(MIH) &=& (MJ), \label{Eq.104} \\
(MIHH') &=& (MJJ'), \label{Eq.105} \\
(MIHH'S_{1}) &=& (MJJ'K). \label{Eq.106}
\end{eqnarray}
En fait, après passage par la lentille, les rayons issus de $M$
ayant tous subi deux réfractions dans $(L)$, eu égard au théorème de
Malus -Dupin, $(\Sigma'')$, $(\Sigma')$ et $(\Sigma)$ sont aussi des
surfaces d'ondes issues de $M$.
\\
La source $S$ est ponctuelle et équidistante des deux trous $S_{1}$
et $S_{2}$. Le milieu est homogène : $nSS_{1} = nSS_{2}$ ou encore :
\begin{eqnarray}\label{Eq.100}
(SS_{1}) = (SS_{2})
\end{eqnarray}
$S_{1}$ et $S_{2}$ appartiennent à la même surface d'onde (qui est
sphérique car $S$ est une source ponctuelle qui émet des ondes
sphériques dans un milieu homogène) issue de $S$. \\
Calculons la différence de chemin optique (cette grandeur trouvera
un intérêt dans le chapitre O2 dédié aux interférences lumineuses)
$\delta = (SS_{2}KJ'JM) - (SS_{1}H'HIM)$. \\
On écrit : $(SS_{2}KJ'JM) = (SS_{2})+(S_{2}K)+(KJ'JM)$ et
$(SS_{1}H'HIM) = (SS_{1})+(S_{1}H'HIM)$. \\
Avec les équations (\ref{Eq.109}) et (\ref{Eq.100}), on en déduit
que : \\
\fbox{$\delta = (S_{2}K)=nS_{2}K$}.
\\
\underline{Variante possible :} \\
$(SS_{2}KJ'JM) = (SS_{2})+(S_{2}K)+(KJ')+ (J'JM)$ et
$(SS_{1}H'HIM) = (SS_{1})+(S_{1}H')+(H'HIM)$. \\
Avec les équations (\ref{Eq.108}) et (\ref{Eq.100}), on en déduit
que : \\
$\delta = (S_{2}K)+(KJ')-(S_{1}H')$. Or, $S_{1}$ et $K \in
(\Sigma'')$, $H'$ et $J'\in (\Sigma')$, donc $(S_{1}H') = (KJ')$.
\\
Finalement, après implification, on retrouve que : \\
\fbox{$\delta =
(S_{2}K)=nS_{2}K$}.
\\
\underline{Autre variante possible :} \\
$(SS_{2}KJ'JM) = (SS_{2})+(S_{2}K)+(KJ'J)+ (JM)$ et \\
$(SS_{1}H'HIM) = (SS_{1})+(S_{1}H'H)+(HIM)$. \\
Avec les équations (\ref{Eq.107}) et (\ref{Eq.100}), on en déduit
que : \\
$\delta = (S_{2}K)+(KJ'J)-(S_{1}H'H)$. Or, $S_{1}$ et $K \in
(\Sigma'')$, $H$ et $J\in (\Sigma)$, donc $(S_{1}H'H) = (KJ'J)$.
\\
Finalement, après implification, on retrouve que : \\
\fbox{$\delta = (S_{2}K)=nS_{2}K$}.
\end{document}
